\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Economia de Energia}$\quad$(208558)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Aspectos conceituais da teoria econômica aplicada à energia. A formação histórica da economia mundial da energia. Economia da indústria do petróleo. Economia da indústria elétrica. Economia da indústria do gás natural.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Energia e Economia
\\
1.1. Questao da escassez : problema 
\\
1.2.Dimensões econômicas da energia.
\\
1.3. Matriz energética
\\
1.4. Indicador de intensidade energética.
\\
2. Teoria da Utilidade
\\
2.1.Utilidade Total e utilidade marginal
\\
2.2. Curva de demanda e equilíbrio do consumidor
\\
3. Teoria da Escolha
\\
3.1.Cestas de mercadorias e curvas de indiferença
\\
3.2.Taxa marginal de substituição
\\
3.3.Restrição Orçamentária e equilíbrio do consumidor
\\
4.Derivação da Curva de demanda
\\
4.1.Teoria elementar da demanda
\\
4.2.Relação entre a quantidade demandada e preço do bem, preço de outros bens e renda e gosto do consumidor.
\\
5. Teoria elementar da oferta
\\
6. Equilíbrio de Mercado
\\
61. Mudanças no ponto de equilíbrio.
\\
6.2. Elasticidade-preço da demanda.
\\
6.3. Elasticidade-preçocruzada da demanda
\\
6.4. Elasticidade-preço da oferta
\\
6.5.Casos particulares
\\
7. Teoria da Firma
\\
7.1. Função de produção.
\\
7.2. Lei dos Rendimentos Decrescentes.
\\
7.3.Fatores influenciam a produção.
\\
7.4. Custos de produção (fixos e variáveis)
\\
7.5. Condições de otimização da produção.
\\
8. Estruturas de Mercado e principais características
\\
8.1. Concorrência Perfeita
\\
8.2. Oligopólio.
\\
8.3. Monopólio.
\\
8.4.Monopsonio.
\\
9. Macroeconomia : noções e princípios
\\
10. Economia da Indústria do Petróleo
\\
10.1. Caracterisiticas técnico-econômicas da indústria do petróleo.
\\
10.2. Evolução da indústria do petróleo
\\
10.3. Coques do Petróleo
\\
10.4. Industria brasileira do Petróleo
\\
11. Economia da Indústria Elétrica
\\
11.1. . Caracterisiticas técnico-econômicas da indústria elétrica.
\\
11.2. Modelo nacional: primórdios ate os dias atuais.
\\
11.3 Instituições do setor elétrico brasileiro
\\
12. Economia da Industria de Energias Renováveis e Não-renováveis
\\
12.1. Visão conceitual de politica energética: papel do Estado e objetivos
\\
12.2. Inovação tecnológica e energia
\\
12.3. Politica brasileira de energia de longo prazo.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
PINTO JÚNIOR, Helder Queiroz; ALMEIDA, Edmar Fagundes de (Org.). Economia da energia:   fundamentos econômicos, evolução histórica e organização industrial.    Rio de Janeiro: Elsevier, c2007. xiv, 343 p.     ISBN 9788535224085..
\\
SCHAEFER, Roberto. Fundamentos do refino de petróleo: tecnologia e economia.   2. ed., rev. e amp. Rio de Janeiro: Interciência, 2008. xx, 285 p.     ISBN 9788571932043.
\\
[BOOKBOON] Krister Alhersten. Essentials of microeconomics. ISBN 9788776814106
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
[BOOKBOON] Peter Joshumzen. Essentials of macroeconomics. ISNB 978877681558-5.
\\
GELLER, Howard S. Revolução energética:   políticas para um futuro sustentável . Rio de Janeiro: Relume-Dumará, 2003. 299 p. :     ISBN 8573163364
\\
PANSINI, Anthony J.; SMALLING, Kenneth D. Guide to electric power generation.   3rd ed. London: The Fairmont Press, 2006. xvi, 269 p.     ISBN 0849395119.
\\
Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil. 3. ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. :     ISBN 9788587491107
\\
CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. :     ISBN 9788522457892
\\
(eBrary) Rojey, A. Energy and Climate: How to Achieve a Successful Energy Transition. 1ª ed. Wiley, 2009.
\\
[BOOKBOON] Jones, J.C. Energy supply in the earlier industrial era. 2010, Ventus Publishing ApS. ISBN 9788776815462.
\\
BITU, Roberto; BORN, Paulo. Tarifas de energia elétrica: aspectos conceituais e metodológicos. São Paulo: MM Distribuidora de Livros, c1993. 173 p. :     
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-193321 Engenharia Econômica 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}